\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{PAJARES}
Gonzalo Pajares, Jesús M. de la Cruz
\newblock ``Visión por Computador: Imágenes Digitales y Aplicaciones''
\newblock Ra-Ma.

\bibitem{PAJARES2}
Gonzalo Pajares, Jesús M. de la Cruz, José M. Molina, Juan Cuadrado, Alejandro López
\newblock ``Imágenes Digitales''
\newblock Ra-Ma.

\bibitem{MITCHELL}
Tom M. Mitchell
\newblock ``Machine Learning''
\newblock McGraw-Hill, 1997.

\bibitem{WITTEN}
Ian H. Witten, Eibe Frank
\newblock ``Data Mining: Practical Machine Learning Tools and Techniques with Java Implementations''
\newblock Morgan Kaufmann, 1999.

\bibitem{RUSSELL}
Russell, S. y Norvig, P.
\newblock ``Artificial Intelligence: A Modern Approach''
\newblock Prentice Hall, 2004.

\bibitem{RICH}
Rich, E. y Knight, K.
\newblock ``Artificial Intelligence''
\newblock McGraw-Hill, 1994.

\bibitem{LUNA}
Frank D.Luna
\newblock ``Introduction to 3D game programming with DirectX 9.0''
\newblock Wordware Publishing, Inc

\bibitem{POLLACK}
Trent Pollack
\newblock ``Focus On 3D Terrain Programming''
\newblock Muska y Lipman/Premier-Trade

\bibitem{SANCHEZ}
Julio Sanchez, Maria P.Canton
\newblock ``DirectX 3D Graphics Programming Bible''
\newblock IDG Books Worldwide,Inc.

\bibitem{ZERBST}
Estephan Zerbst
\newblock ``3D Game Engine Design''
\newblock Premier Press.

\bibitem{ROBO1}
Aníbal Ollero
\newblock ``Robótica: Manipuladores y robots móviles''
\newblock Marcombo

\bibitem{ROBO2}
Edwin Wise
\newblock ``Applied Robotics''
\newblock Prompt Publications

\bibitem{ROBO3}
Phillip John McKerrow
\newblock ``Introduction to Robotics''
\newblock Addison-Wesley

\bibitem{ROBO3}
K.S. Fu, R.C. González, C. S. G. Lee
\newblock ``Robótica: control, detección, visión e inteligencia''
\newblock McGraw-Hill

  
\end{thebibliography}
