\section{Conclusiones}

Desde que comenzamos y hasta la finalización completa del proyecto, hemos pasado por varias etapas. En una primera fase, afrontamos la aplicación como algo ligeramente borroso, no demasiado definido. Poco a poco fue tomando forma, proceso en el cual fuimos haciéndonos conscientes de algunos puntos clave en el desarrollo de un proyecto como éste. Los más importantes que podemos esquematizar como conclusiones, son los que detallamos a continuación:


\subsubsection{El proceso de desarrollo no ha de ser tomado como un bloque global que atacar directamente}
Esto sólo lleva a un código confuso y muy acoplado, que da muy poca oportunidad a la expansión o a la reutilización del mismo, incluso dentro del proyecto. Hemos tenido la suerte de hacernos cargo de esta circunstancia en una fase poco avanzada del proyecto, e invertir un esfuerzo extra en organizar las cosas, dividir el trabajo a conciencia, con sentido, y asignando a cada cual las partes en las que más puede desarrollar sus habilidades. Asimismo, todo el tiempo invertido en realizar una buena arquitectura de trabajo, nos ha dado alas para ampliar la aplicación en la medida en que las necesidades del proceso fueron ampliándose.

\subsubsection{El cumpliminento de los requisitos del proyecto ha de ser el objetivo primario}
Con esto queremos señalar que, a pesar de que todo el proyecto se daba, como idea y como realidad, de una manera muy importante a la experimentación y a las pruebas, nuestra principal prioridad era cumplir con los requisitos primeros que estaban impuestos como fin del proceso de desarrollo. De esta manera, conseguimos poner punto y final al proceso de implementación bastante antes de la fecha límite, pudiéndonos dedicar al desarrollo de una memoria concreta, explicativa, y que abarcara todos los aspectos que hemos considerado importantes, así como a perfeccionar esos detalles que siempre quedan como \textbf{objetivos secundarios}, pero que tanto realzan el contenido final de la aplicación.

\subsubsection{Es posible llevar a cabo las ideas que han conducido a la motivación de la realización de un proyecto}
Decidimos trabajar en la visión por computador y en robótica porque teníamos ideas que habíamos madurado durante algún tiempo, y queríamos llevarlas a cabo. Tras la finalización del trabajo, nos hemos percatado de que teniendo un método serio de trabajo y aprendizaje, siendo consecuentes con los plazos de entrega que nosotros mismos nos impusimos, y trabajando con tesón, es posible conseguir plasmar en un proyecto de software (y ligeramente, hardware), como es el nuestro, aquellas ideas que habíamos tenido. Eso sí, perfeccionándolas y eliminando de las mismas todas aquellas partes que eran imposibles en el marco de un año de trabajo.


\subsubsection{La visión por computador es un campo en el que queda mucho por hacer}

Si bien es verdad que no hemos llegado ni mucho menos a lo más profundo, innovador e interesante de este campo, sí es cierto que podemos decir, tras haber estado un año experimentando y trabajando, que la visión por computador tiene mucho por delante aún. A nuestro nivel nos hemos dado cuenta, por ejemplo, de lo muy sensible que es el filtrado de imágenes al tipo de luz que incida sobre los objeto. Del reconocimiento de gestos de una imagen fija previamente pensada al reconocimiento en tiempo real hay un abismo en la efectividad de resultados. La visión por computador, según estos ejemplos y otros muchos que hemos encontrado es, a nuestro parecer, una ciencia que aún tiene que desarrollarse mucho.


