%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel} 

\title {Ciencia y técnica en la historia \\ Pequeños trabajos}
\author {Carlos León}
\date {Mayo de 2005}


\begin{document}

\maketitle

A continuación resolvemos tres de las cinco preguntas planteadas:

\section{Cuestión 1}


\begin{quote}
  La constitución de la naturaleza presenta en los griegos dos
  versiones: Los cuatro elementos de Empedocles y los átomos de
  Demócrito. Razonar si ámbas cosas son compatibles y que reflejo se
  puede encontrar de ellas en la ciencia actual.
\end{quote}


\newpage
\section{Cuestión 3}

\begin{quote}
  Sócrates fue condenado a muerte por los atenienses y Anaxágoras
  expulsado de Atenas. Los romanos expulsaron en varias ocasiones a
  filósofos griegos de sus ciudades. Analiza las causas del repudio de
  la filosofía y de la ciencia y estudia algún paralelo en la vida
  moderna.
\end{quote}

Los dos ejemplos, Sócrates y Anaxágoras, son simplemente dos famosos nombres de la lista de hombres dedicados al saber que han sido rechazados por las sociedades.

\newpage

\section{Cuestión 5}

\begin{quote}
  A la manera de Platón podríamos pensar que las leyes de la
  naturaleza se descubren y al modo de Aristóteles que se hacen.
  Analiza estas dos diferencias dentro del marco de sus filosofías.
\end{quote}

Para plantear el comentario de esta pregunta debemos situarnos en la perspectiva de ambas filosofías. Como base de aproximación podemos partir de la siguientes ideas:

\begin{itemize}
\item Para Platón, las ideas son algo que esta dotado realmente de existencia. No son elementos psicológicos ni matemáticos, sino que tienen su propio ser inmanente en sí mismas.
\item Aristóteles, por el contrario, mantiene una visión del universo que defiende un naturalismo (en el sentido físico de la palabra) y una causalidad-necesidad de los procesos de todo lo existente que se identifica precisamente con lo tangible, aunque posiblemente no alcanzable, y lo materialmente real.
\end{itemize}

A partir de estas dos ideas, es prácticamente inmediata la solución a encontrar. Por un lado, el enunciado ``las leyes de la naturaleza se descubren'' responde al hecho de que lo que ya existe no se puede crear, sino sólo descubrir. Más aún cuando el objeto de nuestro descubrimiento son las ideas (deberíamos decir \emph{Ideas}, con mayúscula), entes que para Platón tienen existencia única y temporalmente infinita. Por esta razón, el entendimiento puede llegar sólo a intuirlas, o, como dijo el mismo filósofo, a \textbf{recordarlas}.

Con este concepto, las leyes de la naturaleza no corren diferente suerte al resto de las cosas que existen en nuestro razonamiento. La filosofía de Platón adjudica a prácticamente todo lo no alcanzable una esencia trascendental y necesaria que está más allá de nosotros. La naturaleza, por tanto, no es una excepción. Platón sugirió la existencia de un \emph{Demiurgo} que todo lo creó (por encima, desde luego, de los dioses de la mitología griega), y que estableció el orden del universo, del cual lo que conocemos y somos es la inevitable consecuencia. Es decir, las leyes físicas y naturales existen de antemano, y nuestra capacidad sólo nos permite observarlas y entenderlas, según Platón, por la vía de la dialéctica y las matemáticas.

El otro punto de vista lo estudiamos con Aristóteles. Recordemos que además de filósofo, Aristóteles fue un gran científico según el significado que hoy atribuimos a esta palabra. Realizó extensos estudios en biología y física, entre otras cosas. Por tanto, su visión de la naturaleza estaba determinada por aquello que había aprendido sobre los fenómenos que había observado, no en vano fue el primer gran filósofo que atribuyó una importancia fundamental a la observación de lo externo.

En uno de sus cuatro grandes temas filosóficos sobre la realidad, la física, Aristóteles postuló que todo era movido por un \emph{primer motor} que no necesitaba nada por encima de él que le imprimiese movimiento, y que se bastaba a sí mismo para existir (veamos el paralelismo con el \emph{Demiurgo} platónico), sin embargo, para Aristóteles este primer motor era menos espiritual y más natural. Según el filósofo este primer motor era quien \textbf{hacía} que las cosas se movieran. Es decir, el aristotelismo postula que no hay una necesidad de las leyes físicas, pero sí una realidad de las mismas, y, lo que más responde a nuestra cuestión, una causalidad primera. Por esto, las leyes de la naturaleza se hacen, no se descubren.

Desde luego, ambos filósofos tienen una gran cantidad de puntos en común. No podemos obviar el hecho de que Aristóteles fuese discípulo de Platón. Sin embargo, las perspectivas sobre la realidad de ambos difieren en gran medida. Platón divide la realidad en dos partes: la tangible, en la que nosotros desarrollamos nuestras vidas, y la superior e inmanente donde se encuentran las almas, las ideas y, en definitiva, la que para Platón era la auténtica verdad. 

Por otro lado, Aristóteles, quien criticó las ideas de su predecesor, opinaba que no había más que una realidad, y que sobre ella debía versar la filosofía. Las teorías de la materia y la forma, y su refinamiento en la potencia y el acto, sirven para explicar (en su época) los acontencimientos naturales. Este es otro motivo por el que podemos decir que las leyes se hacen: las cosas que no son y pueden ser, son cosas en potencia. Las que son, son en acto. Es una especie de devenir del ser, motivado y limitado por la posibilidad de las cosas en sí.

\end{document}

